    \begin{tikzpicture}[use optics]
  %% papier milli %%--------------------
  % Dimensions du repere
  \newcommand{\xmin}{-6}
  \newcommand{\xmax}{6}
  \newcommand{\ymin}{-4}
  \newcommand{\ymax}{4}
  % Grilles
  \draw [step=0.1cm,gray!20,ultra thin]  (\xmin,\ymin) grid (\xmax,\ymax);
  %	\draw [step=0.5cm,gray, thin] (\xmin,\ymin) grid (\xmax,\ymax);
  \draw [step=1cm,gray, thick] (\xmin,\ymin) grid (\xmax,\ymax);
  %	\draw [step=5cm,gray,very thick] (\xmin,\ymin) grid (\xmax,\ymax);
  %% schéma %%---------------------
  % paramètres modifiables --------------------
  \newcommand \taillehaut{3.5}; %taille de la lentille 
  \newcommand \taillebas{3.5};%taille de la lentille 
  \newcommand \tailleob{2.8};%hauteur de l'objet 
  \newcommand \xA{-5};%position de l'objet 
  \newcommand \f{2};%focale de la lentille 
  % calculs ------------------------------------
  \newcommand \xAA {(\xA*\f)/(\xA+\f)};%position de l'image 
  \newcommand \tailleim{(\xAA*\tailleob)/\xA};%hauteur de l'image 
  % Tracés -----------------------------------------
  % lentille
  \coordinate (O) at (0,0);
  \coordinate (F') at (\f,0); 
  \draw[shift={(O)}] (O) node[below left] {O}; 
  \draw[shift={(O)}] (\f,-2pt) --++ (0,4pt) node[above, xshift=4pt] {F'}; 
  \draw[shift={(O)}] ({-\f},2pt) --++ (0,-4pt) node[below] {F}; 
  \draw[shift={(O)},ultra thick ,<->,>=latex] (0,-\taillebas)--(0,\taillehaut) node[above, yshift=-.1cm]{ Lentille};
  % axe optique
  \draw[ultra thick,->]({\xA-0.5},0)--({\xAA+2.5},0);
  % objet 
  \coordinate (B) at (\xA,\tailleob);
  \node at (\xA,-0.3){A}; 
  \draw [ultra thick,->,>=latex](\xA,0)--++(0,{\tailleob}) node [above]{B};
  % image
  \coordinate (A') at ({\xAA},0);
  \coordinate (B') at ({\xAA},{\tailleim});
  %	\node at ({\xAA+0.2},0.3){A'}; 
  %	\draw [thick,->,>=latex](A')--++(0,{\tailleim}) node [below,right]{B'};
  %	rayon parallele à l'axe optique 
  \draw[red,->-,thick] (B)--(0,{\tailleob});
  %	\draw[red, ->-,thick] (0,{\tailleob})--(B'); 
  % rayon passant passant par le centre de la lentille 
  \draw[blue,->>-,thick] (B)--(O);
  %	\draw[blue,->>-, thick] (O)--(B'); 
  % rayon passant passant par le foyer objet 
  \draw[green!50!black,->>>-,thick] (B)--(0,{\tailleim});
  %	\draw[green!50!black,->>>-,thick] (0,{\tailleim})--(B');  
  
  %% Echelle %%------------
  \newcommand{\xC}{4}
  \newcommand{\yC}{2}
  \coordinate (C) at (\xC,\yC);
  \draw[->, ultra thick] (C)--(\xC,\yC+1) 
  node[midway,left] {1~cm};
  \draw[->, ultra thick] (C)--(\xC+1,\yC) 
  node[midway,below] {10~cm};
\end{tikzpicture}